\documentclass[smallfoot]{sdqbeamer} 
 
\groupname{X}
%% Titelbild
\titleimage{banner_kubernetes}
%% Department
\departmentlogo{ies_logo}
%% Gruppenlogo
\companylogo{iosb_logo}
%% Type
\type{Bachelorarbeit}
%% Advisor
\advisor{Betreuer: Christian Kühnle, M.Sc. \& Paul Georg Wagner, M.Sc.}

% Beginn der Präsentation

\title[Verteilte Nutzungskontrolle und Provenance Tracking am Beispiel von Cloud-Technologien]{Verteilte Nutzungskontrolle und Provenance Tracking am Beispiel von Cloud-Technologien}
%\subtitle{entsprechend den Gestaltungsrichtlinien vom 1. August 2020} 
\author[Nicolas Schuler]{Nicolas Schuler}

\date[15.\,01.\,2021]{15. Januar 2021}

% Literatur 
\usepackage[bibstyle=numeric,hyperref,backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{presentation.bib}
\bibhang1em

\usepackage{verbments}
\definecolor{codeGrey}{HTML}{eff0f1}

\begin{document}
\KITtitleframe

%Inhaltsverzeichnis
%\begin{frame}{Inhaltsverzeichnis}
%\tableofcontents
%\end{frame}
\section{Motivation und Zielsetzung}
\subsection{Motivation}
\begin{frame}[t]{Motivation}
	\pause
	\begin{itemize}
		\item<2-> Nutzungskontrolle umfasst Zugriffskontrolle und erweitert diese
		\item<3-> Provenance Tracking gibt Aufschluss über die Historie eines Datums
	\end{itemize}
	\only<1-3>{\center\includegraphics<1->[width=0.8\textwidth]{figures/usage-control.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Motivation}
	\begin{itemize}
		\item Nutzungskontrolle umfasst Zugriffskontrolle und erweitert diese
		\item Provenance Tracking gibt Aufschluss über die Historie eines Datums
		\item<1-> Daten sind wertvoll: \enquote{\textit{The world's most valueable resource is no longer oil, but data}} \cite{TheEconomist}
		\item<2-> Für einen transparenten und kontrollierbaren Datenaustausch braucht es entsprechende Infrastruktur und Mechanismen
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Zielsetzung}
\begin{frame}{Zielsetzung}
	\pause
	\begin{itemize}
		\item<2-> Überblick über Nutzungskontrolle und Provenance Tracking
		\item<3-> Auseinandersetzung mit dem Themengebiet \textit{Cloud Computing}
		\item<4-> Modellierung und Ausbringung eines Systems bzw. Infrastruktur in der Nutzungskontrolle und Provenance Tracking zum Einsatz kommen könnte
		\begin{itemize}
			\item<4-> Realisierung mittels \textit{Dummy}-Komponenten aus der Referenzarchitektur und der Cloud-Technologie Kubernetes
			\item<4-> Fokus auf operative und sicherheitsrelevante Aspekte
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Nutzungskontrolle und Provenance Tracking in der Cloud}
\subsection{Systemkontext}
\begin{frame}{Systemkontext}
	\pause
	\vspace{-0.3cm}
	\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/systemkontext.pdf}
\end{frame}

\subsection{Kubernetes}
\begin{frame}{Kubernetes}
	\pause
	\begin{itemize}
		\item Open Source-Plattform zur Orchestrierung von containerbasierten Anwendungen
		\item Industriestandard in der Orchestrierung von Containern
		\item Basiert auf einer ressourcenbasierten deklarativen API
		\item Aufgaben: \textit{Scheduling}, \textit{Orchestration}, \textit{Cluster Management}
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Modellierung und Implementierung}
\begin{frame}{Beziehungen zwischen den Komponenten der Referenzarchitektur}
	\pause
	\vspace{-0.3cm}
	\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/old-interface-communication-crop.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{Stufe I: Die Grundlagen}
	\vspace{-0.4cm}
	\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/level-1-maturity-crop.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{Stufe II: Nutzung von \textit{Replicas}}
	\vspace{-0.4cm}
	\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/level-2-maturity-crop.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{Stufe III: Entfernung der Namespaces}
	\vspace{-0.4cm}
	\centering\includegraphics[width=0.55\textwidth]{figures/level-3-maturity-crop.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Automatisierte Erzeugung von Kubernetes-Manifesten}
	\pause
\begin{pyglist}[language=yaml,bgcolor=codeGrey,fontsize=\small]
divisions:
  - name: "Research and Development"
    namespace: "research"
    description: "Department of development. Person in charge is Sundar Pichai."
    [...]
  - name: "Accounting"
    namespace: "accounting"
    description: "Department of accounting. Person in charge is Ruth Porat."
    [...]
  - name: "Marketing"
    namespace: "marketing"
    description: "Department of marketing. Person in charge is Tim Cook."
    [...]
\end{pyglist}
\end{frame}

\section{Evaluation}
\subsection{Evaluation}
\begin{frame}{Evaluation}
	\pause
	\begin{itemize}
		\item<2-> Vereinfachung der Kommunikation durch Entfernen des PMP
		\item<3-> Verbesserung operativer Aspekte
		\begin{itemize}
			\item<3-> Automatisierte Bereitstellung der Infrastruktur
			\item<3-> Verbesserung des Konfigurationsmanagement
			\item<3-> Trennung der Verantwortlichkeiten zwischen Anwendungs- und Infrastrukturebene
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Diskussion}
\begin{frame}{Diskussion}
	\pause
	\begin{itemize}
		\item[\textbf{\textcolor{kit-red90}{-}}]<2-> Komplexität von Kubernetes
		\item[\textbf{\textcolor{kit-red90}{-}}]<3-> Aussagen sind limitiert auf prototypische Tests im Kleinen, Kubernetes selbst \& Berichte sowie Erfahrungswerte
		\item[\textbf{\textcolor{kit-orange90}{$\circ$}}]<4-> Integration von Sicherheitseigenschaften in die Infrastrukturebene
		\item[\textbf{\textcolor{kit-green90}{+}}]<5-> Kubernetes als guter Kompromiss zwischen Flexibilität und Einfachheit
		\item[\textbf{\textcolor{kit-green90}{+}}]<6-> Möglichkeiten zur Abstraktion von der darunterliegenden Infrastruktur
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{Fazit \& Ausblick}
\begin{frame}[t]{Fazit \& Ausblick}
	\vspace{-0.4cm}
	\pause
	\begin{blueblock}{Fazit}
		\begin{itemize}
			\item<2-> Daten sind wertvoll $\Rightarrow$ Nutzungskontrolle und Provenance Tracking
			\item<3-> \textit{Cloud Computing} als Fundament für Nutzungskontrolle und Provenance Tracking
			\item<4-> Modellierung auf Basis eines \textit{Cloud Native}-Ansatzes
			\item<5-> Verbesserung operativer Aspekte
		\end{itemize}
	\end{blueblock}
	\begin{blueblock}{Ausblick}<6->
		\begin{itemize}
			\item<6-> Weitere Verbesserungspotenziale durch Stufe IV-V (\textit{Service Mesh}, \textit{Distributed Tracing}, \textit{Serverless}, ...)
			\item<7-> Etablierung gegenseitigen Vertrauens durch Integration von Sicherheitseigenschaften in die Infrastrukturebene
			\item<8-> Ausbau der automatisierten Bereitstellung
			\item<9-> Organisationsübergreifende Nutzungskontrolle und Provenance Tracking
		\end{itemize}
	\end{blueblock}

\end{frame}

\appendix
\beginbackup

\begin{frame}{Literatur}
	\printbibliography
\end{frame}

\section{Backup}
\begin{frame}{Backup -- Nutzungskontrolle Zustandsautomat}
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{figures/usage-control-state-machine.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}{Backup -- Referenzarchitektur zur Nutzungskontrolle und Provenance Trackings im IDS \cite{IDS-UC}}
	\center\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/usage-control-ids-rec.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}{Backup -- Nutzungskontrolle}
	\pause
	\begin{itemize}
		\item<2-> Autorisierung durch unterschiedliche Authoritäten
		\item<2-> \enquote{Kontinuierliche} Zugriffskontrolle von Daten, möglicherweise über die eigene Domänengrenze hinaus
		\item<2-> Aktive und dynamische Entscheidungsprozesse
		\item<3-> Forschung:
		\begin{itemize}
			\item<3-> Theoretische Grundlage durch Park und Sandhu ($UCON_{ABC}-Modell$) im Jahre 2002
			\item<3-> Unterschiedliche Schwerpunkte: Theoretische Grundlagen, Spezifikation von Policies, Architektur von Nutzungskontrollsystemen, Etablierung gegenseitigen Vertrauens
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Backup -- Provenance Tracking}
	\pause
	\begin{itemize}
		\item<2-> Grundsätzliche Fragestellungen:
		\begin{itemize}
			\item<2-> Herkunftsbestimmung eines Datums
			\item<2-> Aufzeichnungen über Veränderungen eines Datums
		\end{itemize}
		\item<3-> Relevant für eine Vielzahl informationsverarbeitender Systeme
		\item<4-> Herausforderungen:
		\begin{itemize}
			\item<4-> Sammeln und Auswerten von Provenance-Daten
			\item<4-> Gemeinsames Datenmodell
			\item<4-> Skalierbarkeit
			\item<4-> Datensicherheit
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Backup -- Cloud Computing}
	\pause
	\blockcquote[][S.2]{NIST-CC}{\enquote{Cloud computing is a model for enabling ubiquitous, convenient, on-demand network access to a shared pool of configurable computing resources (e.g., networks, servers, storage, applications, and services) that can be rapidly provisioned and released with minimal management effort or service provider interaction. This cloud model is composed of \alert<2>{five essential characteristics}, \alert<2>{three service models}, and \alert<2>{four deployment models}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Backup -- Servicemodelle}
	\vspace{-0.25cm}
	\centering
	\includegraphics[height=6.6cm]{figures/service-models.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{Backup -- Aspekte der Sicherheit und des Rechtlichen}
	\blockcquote[][S.6]{BSI-SNC}{\enquote{So wie es nicht das eine sichere Auto für alle Situationen gibt, so gibt es auch nicht die eine sichere Cloud für alle Fälle. [...] \\Das Ziel lautet daher: \alert<1>{Sicheres \textit{Cloud Computing} und nicht die sichere Cloud}. Letztere gibt es nicht.}}
\end{frame}

\begin{frame}{Backup -- Aspekte der Sicherheit und des Rechtlichen}

	\begin{itemize}
		\item<1-> Abgrenzung zur Sicherheit in \enquote{traditionellen} IT-Systemen nur bedingt möglich
		\item<2-> Vertrauen und Verantwortlichkeiten
		\item<3-> Datenschutz
		\item<4-> Data Asset Management: Schutz von Daten ...
		\begin{itemize}
			\item<4-> ... \textit{in motion}
			\item<4-> ... \textit{at rest}
			\item<4-> ... \textit{in use}
		\end{itemize}
		\item<5-> Cloud Asset Management: Schutz von Cloud-Ressourcen
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Backup -- Kubernetes Komponenten}
	\vspace{-0.4cm}
	\centering\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figures/kubernetes-components.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}{Backup -- Selektierbare Eigenschaften in Kubernetes}
	\vspace{-0.4cm}
	\centering\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/selectable-crop.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}{Stufe V: Eventbasiert und Serverless}
	\vspace{-0.4cm}
	\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/level-5-maturity-crop.pdf}
\end{frame}
\backupend
\end{document}
